<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Jitender Datta</title>
        <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/</link>
        <description>Collections of writings of Mr. Jitender Datta</description>
        <generator>Hugo 0.69.0 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>en</language>
        
        
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Sat, 11 Jul 2020 08:14:21 &#43;0200</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss&#43;xml" href="https://riteshjn.github.io/jtdatta/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>सुझाई गई प्रार्थनाएँ</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/suggested-prayers-hindi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/suggested-prayers-hindi/</guid>
                <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 08:09:08 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;भगवान, मुझे बल और ज्ञान दीजिए जिससे कि मैं सदैव प्रसन्न, शांतिपूर्ण एवं प्रेममय रह सकूं; और कभी क्रोधित या उदास ना हो जाऊं। 
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;भगवान, मुझे बल और ज्ञान दीजिए जिससे कि मैं सदैव सकारात्मक रह सकूं और नकारात्मकता से दूर रह सकूं। 
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;भगवान, मुझे बल और ज्ञान दीजिए जिससे कि मैं अपने जीवन में आने वाले हर परिस्थिति को स्वीकार कर सकूं, जिससे कि मैं प्रसन्नतापूर्वक सकारात्मक सोच, वचन और कर्म के साथ कड़ी मेहनत कर सकूं।
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;सुझाए गए भोजन की प्रार्थना: हे भगवान, हमें यह भोजन देने के लिए धन्यवाद। हम प्रार्थना करते हैं कि यह भोजन हमें बल और बुद्धि दे ताकि हम प्रसन्न, शांतिपूर्ण एवं प्रेममय और स्थिर रह सके; और जरूरतमंदों को मदद कर सके। &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/basics/">basics</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>जो भी मैंने सीखा है, संक्षिप्त में</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/all-ive-learnt-hindi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/all-ive-learnt-hindi/</guid>
                <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 08:08:50 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;हर समय सबसे जरूरी बात यह है कि आप हमेशा भलाई करें। आपको तभी भी भलाई करने की आवश्यकता है जब आपको लगे कि दूसरे आपके भलाई के हकदार नहीं है, और तब भी जब दूसरे आपसे या आपके बारे में नकारात्मक बात करें। अंतत: यह आपके और उनके बीच नहीं रहेगा। अंत में, यह आपके और परमात्मा के बीच रहेगा। &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;यदि आप सही में खुद को और दूसरों के साथ अपने संबंधों को सुधारना चाहते हैं, निश्चित कीजिए कि आप छोटे से छोटे समय के लिए भी उदास या गुस्सा नहीं होंगे। इस पूरे संसार में आपकी अपनी खुशी और आपके साथ दूसरों के अच्छे संबंध से अधिक महत्वपूर्ण और कुछ भी नहीं&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;अपने जीवन को सुधारने के लिए इन सरल नियमों का पालन करें:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;जो भी परिस्थिति आपके सामने आए उसे अपने पूर्व कर्मों के फल समझ कर प्रसन्नता के साथ स्वीकार करें। &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;हर परिस्थिति में, सकारात्मक तरीके से सोचिए, बोलिए और कीजिए। &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;हर समय सभी प्रकार के नकारात्मकता से दूर रहे, खास तौर पर क्रोध। &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;यदि आप निष्ठा से इन नियमों का पालन सिर्फ एक महीने तक भी करें, तो आपको बढ़ा हुआ सकारात्मकता और घटा हुआ नकारात्मकता महसूस होना शुरू हो जाएगा। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यदि आप प्रसन्न होना चाहते हैं, तो केवल दूसरों के सकारात्मक पहलुओं पर ध्यान दें, कभी भी उनके नकारात्मकता पर नहीं। कुछ लोगों के मामलों में, आपको उनके सकारात्मकता ढूंढने में थोड़ा समय लग सकता है। याद रखिए यह उनकी गलती नहीं है कि आप समय निकालकर उनके सकारात्मक पहलू को ढूंढ रहे हैं; यह सिर्फ आपके चिंताशीलता के अभाव के कारण है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सभी भौतिक पहलुओं को लेकर सहनशील बने, जिसमें देखने और छूने योग्य कुछ भी हो सकता है। आपके द्वारा विकसित अच्छे बिंदुओं और विचारों के साथ आपको पूरी तरह से दृढ़ रहना चाहिए। इसमें सकारात्मकता, आनंद, प्रेम और शांति है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यह महत्वपूर्ण है कि अपने भौतिक संपत्ति को बढ़ाया जाए, मगर अपने सकारात्मक गुणों को बढ़ाने के लिए अधिक ध्यान की आवश्यकता है। आपकी सकारात्मक गुण आपके भौतिक संपत्ति से कहीं ज्यादा श्रेष्ठतर है। क्योंकि, भौतिक संपत्ति आपको तब तक मदद करती हैं जब तक आपका शरीर सांस ले रहा है, वही सकारात्मक गुण आपके आत्मा को इस जन्म के बाद भी सहायता करेगी। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुझे लगता है हमें समझ आ गया है क्यों हमारा क्रोध हमें आहत करता है। क्रोध कई बाहरी कारकों या व्यक्ति की वजह से विकसित होता है, मगर यह बात तो सच है, की मेरे द्वारा बनाया गया स्वयं का क्रोध, केवल मुझे ही आहत करता है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जब बात आती है कि हम कैसे क्रोधित होने से बचें, एक पद्धति जो मेरे लिए कारगर साबित हुई है, वह है, मैं विश्वास करता हूं की सभी परिस्थितियां – किसी का मुझसे बात करने का तरीका, मुझसे बातचीत करते वक्त उनके हाव भाव, या कोई भी समस्या जो मेरे सम्मुख प्रस्तुत होती है – वह असल में परिणाम है, जो मुझे अपने पूर्व कर्मों के खातों से मिल रहा है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ऐसे परिस्थितियों के ऊपर मेरा कोई नियंत्रण नहीं है। किसी के कोई भी वक्तव्य के ऊपर, मेरा कोई भी नियंत्रण नहीं है; हर वह कार्य जो कोई करता है, उस पर मेरा कोई नियंत्रण नहीं है। जो मेरे नियंत्रण में है वह है मेरे मन को स्थिर रखने के लिए प्रशिक्षित करना, जिससे कि मैं स्वयं को क्रोधित और उदास होने की अनुमति ना दूं। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;एक और पद्धति जो अच्छे से काम करता है, वह है मेरा विश्वास कि अन्य लोग अपने दृष्टिकोण के अनुसार बिल्कुल सही है, तब भी अगर वह मेरे दृष्टिकोण से भिन्न हो। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;एक बार जब आप अपने क्रोध पर विजय प्राप्त कर ले, आप शांत हो जाएंगे। आप बेहतर ढंग से सोचेंगे, बोलेंगे और करेंगे। औरों के साथ आप और सकारात्मक तरीके से बातचीत कर पाएंगे। कृपया थोड़ा और अधिक प्रयत्न करें यह सुनिश्चित करने के लिए कि आपके विचार प्रक्रिया में थोड़ा सा भी गुस्सा या नकारात्मकता ना प्रवेश कर सकें। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अपने आप का मूल्यांकन करने का प्रयास करें और निर्धारित करें कि आप क्या बनना चाहते हैं। मान लीजिए कि आप प्रसन्न, शांतिमय और प्रेम से परिपूर्ण होना चाहते हैं। फिर, ज्यादातर समय अपने मन में इस बात का ध्यान रखें और आशा करते हैं, कुछ ही दिनों में, आप के भीतर यह गुण आ जाएंगे। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दूसरा चरण जिसमें आवश्यकता है बल और सहनशीलता की। जैसा आप रहना चाहते हैं वैसे रहने में यह आपको मदद करता है, चाहे परिस्थिति आपके सम्मुख जैसे भी हो। यदि कोई आपसे क्रोधित हो जाए, तो आप अपने गुणों को बनाए रखेंगे और स्थिर, प्रसन्न, शांतिपूर्ण एवं प्रेममय रहेंगे। यदि आप मजबूत बने रहे, तो दूसरे का क्रोध आपको आपके संतुलन से हिला नहीं पाएगा। अंततः आप अपने जीवन के बाकी समय प्रसन्नता पूर्वक, शांति पूर्वक एवं प्रेममय होकर बिताएंगे। जब ऐसा होगा, आपको यह बहुत अच्छा लगेगा। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अंत में, यदि हम चीजों को सकारात्मक रखें, और दूसरों के प्रति कोई नकारात्मक सोच ना रखें, फिर हम इस संसार में सकारात्मकता फैलाएंगे। हम स्वयं के गुणों को विकसित करेंगे और दूसरों की सहायता करेंगे। हमारी सोच, कथनी, और कार्य प्रेम, शांति, शुद्धता, आनंद, ज्ञान, खुशी और अच्छी ताकत के इर्द-गिर्द घूमना चाहिए। &lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/basics/">basics</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>आध्यात्मिकता की बुनियादी बातें</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/spirituality-basics-hindi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/spirituality-basics-hindi/</guid>
                <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 07:54:13 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;यहां, मै मेरे द्वारा उपयोग किए गए कुछ शब्दों के अर्थ को समझाने की कोशिश करूंगा। यह आधिकारिक परिभाषा नहीं है। मैं इन्हें बहुत ही सरल शब्दों में वर्णन करूंगा, जिससे कि आपको विचारों को समझने में आसानी हो। इन शब्दों को अल्फाबेटिकली सूचीबद्ध किया गया है, बाकी और किसी महत्त्व के हिसाब से नहीं। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;करय-actions&#34;&gt;कार्य (Actions)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;अधिकतर लोगों को यह लगता है कि जो भी हम कहते या करते हैं वही कार्य है। कार्य में हमारे विचार भी शामिल है। तीनों में से, हमारी सोच अधिक शक्तिशाली है, क्योंकि सोच दूसरों तक भाषण या शारीरिक क्रियाओं की तुलना में अधिक तेजी से पहुंचती है। 
एक उदाहरण प्रस्तुत करता हूं। एक अच्छे भाषण को तैयार करके मैं किसी के साथ भेंट करने गया। हालांकि, मेरे कुछ कहने से पहले ही मैंने अपने मन से नकारात्मकता को प्रकट किया। इस परिस्थिति से मिलती एक कहावत है - यदि यह कहने या करने योग्य नहीं है, तो यह सोचने योग्य भी नहीं है होगा। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;परसनन-रहन-being-happy&#34;&gt;प्रसन्न रहना (Being Happy)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;मुझे लगता है, जब मैं कहता हूं कि हर कोई खुश रहना चाहता है तो मैं सही कहता हूं। आपको यह भी समझना होगा कि यदि आपकी खुशी दूसरों और बाहरी कारकों पर निर्भर है, फिर आप कुछ ही समय के लिए खुश रहेंगे, हर वक्त नहीं। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मेरा सुझाव यह है कि आप अपने विचारों को इस तरह से ढालिए की आपकी खुशी अन्य व्यक्ति या बाहरी कारकों पर कभी निर्भर ना रहे। फिर तभी आप सदैव प्रसन्न रह पाएंगे। यह याद रखने लायक एक बहुत महत्वपूर्ण पहलू है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मैं उपलब्ध हूं, आप मुझसे उन तरीकों के बारे में पूछ सकते हैं जिससे आप अंतर से प्रफुल्लित रहे सके। यदि आप मुझ तक न पहुंच सके, आप शिवानी की वीडियो “Happiness Unlimited” सीरीज देखें, जहां वे उन पहलुओं के बारे में चर्चा करती हैं जो हमारी प्रसन्नता को प्रभावित करती है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;वरतमन-म-मजद-हन-और-करन-being-and-doing&#34;&gt;वर्तमान में मौजूद होना और करना (Being and Doing) &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;जबकि आपके जीवन में जो आप करते हैं वह महत्वपूर्ण है, इससे भी ज्यादा महत्वपूर्ण है आप क्या महसूस करते हैं। प्रत्येक समय जब आप गुस्सा, उदासी, ईर्ष्या, या घृणा का अनुभव करते हैं, आपके शरीर में खराब रसायन बनते हैं जो आपके मन और शरीर पर हानिकारक प्रभाव डालते हैं। इस बात को याद रखिए कि आपके हर विचार आपके शरीर के सभी कोशिकाओं को प्रभावित करती है। प्रत्येक समय नकारात्मक सोच एवं भावनाओं से दूर रहे। यदि कुछ बुरा होता भी है, तो शांत रहते हुए उसे सही करने की कोशिश करें, यह समझते हुए की जो भी आपके सम्मुख प्रस्तुत हो रहा है यह सभी आपके अपने कर्मों का फल है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;परम-स-परपरण-रहन-being-full-of-love&#34;&gt;प्रेम से परिपूर्ण रहना (Being Full of Love)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;प्रेम से परिपूर्ण, या प्रेमभाव से रहने का अर्थ प्रेम आपका गुण हो। सभी लोगों के प्रति आपका प्रेम उनके गुणों पर निर्भर नहीं करता। आप हर किसी को सिर्फ इसीलिए प्रेम करते हैं क्योंकि प्रेम ही आपका स्वभाव है। आपने सुना ही होगा की ईश्वर आपको प्यार करते हैं चाहे आप कोई भी हो। यह प्रेमभाव को समझाने का एक बहुत ही अच्छा तरीका है, क्योंकि ईश्वर स्वयं प्रेम से परिपूर्ण है। ऐसे किसी व्यक्ति को अधिक प्यार दें जब आपको लगे कि वह शायद ही इसका हकदार हो, क्योंकि यही वह समय है जब उनको इसकी सबसे अधिक आवश्यकता है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;शतपरण-रहन-being-peaceful&#34;&gt;शांतिपूर्ण रहना (Being Peaceful)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;शांतिपूर्ण रहना यानी प्रसन्न और स्थिर रहना, और उदास न रहना। यदि आप कोई नकारात्मक परिस्थिति के सम्मुख होते हैं, आप अपने विचार प्रक्रिया के उपयोग से लाभ उठा सकते हैं। परिस्थिति को आपके पूर्व कर्मो का नतीजा और वर्तमान सच मान के स्वीकार करना, बिना दूसरों को इसका जिम्मेदार ठहराये उस परिस्थिति में सकारात्मकता को ढूंढें। ऐसा करने से, आप शांति में रहेंगे और, फलस्वरूप आगे बढ़ने के सबसे उपयुक्त तरीके का निर्णय कर पाएंगे। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;शदध-हन-being-pure&#34;&gt;शुद्ध होना (Being Pure) &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;शुद्ध से तात्पर्य आपके सोच, शब्द एवं कर्मों का एक जैसा और सकारात्मक होना। आपको हमेशा धैर्य और संयम बनाए रखना होगा। इस तरीके से, हर कोई, जिसमें आप भी शामिल है, यह जानेगा की आप निर्भर योग्य हैं, और आपकी प्रतिक्रिया हमेशा सकारात्मक और मददगार होती है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;मजबत-बन-being-strong&#34;&gt;मजबूत बने (Being Strong) &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;और शक्ति प्राप्त करने के लिए, आपको परमात्मा के सहायता की आवश्यकता है। सुबह जब आपका मन उसकी सर्वोत्तम स्थिति में होता है, तब ध्यान करने से इसे प्राप्त कर पाना आसान होता है। मैं शक्ति को अपनी विचार प्रक्रिया को सकारात्मक और शांत रखने के लिए बल के रूप में व्याख्या करता हूं, बिना दूसरों या किसी बाहरी कारक द्वारा परेशान किए। यह सही है की रोम एक दिन में नहीं बना था, इसीलिए आपको सकारात्मक चिंतन और सकारात्मक ज्ञान द्वारा अपने विचार प्रक्रिया को नियंत्रित करना होगा, जिसमें थोड़ा समय लगेगा। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;वशवस-परणल-belief-systems&#34;&gt;विश्वास प्रणाली (Belief Systems)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;अपने विश्वास प्रणाली की समीक्षा करें। अपने सभी विश्वासों के बारे में सोचें। हर एक विश्वास पर कुछ समय बिताएं। उन्हें तभी अपने विश्वास प्रणाली का हिस्सा बनाएं यदि आपका मन उनके विश्लेषण के बाद उन्हें सही और सकारात्मक पाता है। कुछ विश्वास जो आपके प्रसन्नता को और बढ़ाता है:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;आप हर किसी से प्रेम करते हैं&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;हर किसी को अपनी राय बनाने का अधिकार है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आप हर परिस्थिति को सही और सटीक मान कर स्वीकार करते हैं&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;कुछ विश्वास जो आपके प्रसन्नता और शांति पर नकारात्मक प्रभाव डालते हैं:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;क्रोध आवश्यक है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दूसरों की प्रशंसा करने से उन पर नकारात्मक प्रभाव पड़ता है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दूसरों पर नियंत्रण आपको शक्तिशाली बनाएगा&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;परतयगत-competition&#34;&gt;प्रतियोगिता (Competition)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;दूसरों से अपनी तुलना और प्रतिस्पर्धा करने का प्रयास न करें। हर एक व्यक्ति, एक ऐसे शरीर के साथ आता है जो आत्मा द्वारा नियंत्रित है, और दो आत्माएं इस संसार में कभी एक जैसी नहीं हो सकती। सभी आत्माओं को अपने कर्मों के खातों का बोझ ढोना पड़ता है और वह अपने संस्कार और कर्मों के खातों के हिसाब से प्रदर्शन करती है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;भौतिक स्तर पर इसे समझने के लिए, कोई भी प्रतियोगिता दो व्यक्ति के बीच में कुछ ऐसा है जैसे अपने तकनीकी ज्ञान के आधार पर एक इंजीनियर एक चिकित्सक से प्रतिस्पर्धा कर रहा हों। केवल आप ही वह व्यक्ति है जिसके साथ आपको स्वयं प्रतिस्पर्धा करना चाहिए। 
हर किसी के बारे में अच्छा सोचे। ऐसा करने से, आप खुद को सुधार रहे हैं। आप प्रतीक्षा नहीं कर सकते कि दूसरे कब आपके बारे में अच्छा सोचेंगे। परिवर्तन प्रकृति का नियम है। कोशिश करें की हर किसी के साथ सकारात्मक दिशा में ही परिवर्तन हो। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;आलचन-criticism&#34;&gt;आलोचना (Criticism)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;यदि आपके या किसी और के कार्य के वजह से कुछ गड़बड़ होती है, किसी और को दोष न दें या उनकी आलोचना ना करें। सच यही है कि यह आपके वर्तमान और पूर्व कर्मों का परिणाम है, और परिणाम कभी आपके नियंत्रण में नहीं होते। आप भविष्य के लिए अपने पूर्व के कर्मों से कुछ सीख ले सकते हैं। हालांकि, इसके अतिरिक्त पूर्व के परिस्थितियों के बारे में सोचना व्यर्थ है। अपने ऊर्जाओं को केवल समाधान प्राप्त करने के लिए उपयोग करें। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;अनसकत-detachment&#34;&gt;अनासक्ति (Detachment)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;अधिकतर धर्म अनासक्ति का पाठ पढ़ाती है। हालांकि, अनासक्त होने से तात्पर्य यह नहीं है कि हम अपने पास-पड़ोस और अन्य लोगों के बारे में चिंता ना करें। मुझे यहां दो उदाहरण समझाने दीजिए।&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;एक सर्जन आता है और रोगी का ऑपरेशन करता है। आमतौर पर, वह गाउन, दस्ताना और मास्क पहनता है। वह यह एहतियात इसलिए बरता है जिससे कि रोगी को कोई रोगाणु ना लग जाए। यही अनासक्ति है। &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आप एक प्रिय रिश्तेदार के साथ है जिसका दुर्घटना हुआ है और जो पीड़ा से रो रहा है। यदि आप भी रोने लगे और उदास हो जाएं, आप थोड़ी भी मदद नहीं कर पाएंगे। यदि आप अनासक्त रहे, अपने मन को शांत करके, हो सकता है आप कोई मदद कर पाए जैसे इमरजेंसी पर्सनल को बुलाना, आराम प्रदान करना, और प्राथमिक चिकित्सा का प्रबंध करना। &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;कठन-परसथतय-difficult-situations&#34;&gt;कठिन परिस्थितियां (Difficult Situations)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;जब कोई परिस्थिति आती है, उन्हें अपने पूर्व कर्मों के परिणाम मानकर स्वीकार करें। किसी को दोष ना दें। अपने समय और ऊर्जा को परिस्थिति के बारे में सोच कर व्यर्थ ना करें। इस परिस्थिति के समाधान को ढूंढने में व्यस्त हो जाए। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यदि कोई परिस्थिति आपको परेशान कर रही है, याद रखिए अच्छे समाधान वही है जो आपको बताएं आपको क्या करना चाहिए, ना कि दूसरे को क्या करना चाहिए या उन्होंने क्या किया होता। यहां, कर्मों का अर्थ है आपके शब्द, आपके शारीरिक क्रियाएं, और साथ ही साथ आपके विचार। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कई घटनाओं में, विचार शब्द और क्रियाओं से अधिक शक्तिशाली होती है। इसीलिए शांतिपूर्ण विचार आपको यथोचित समाधान ढूंढने में मदद करती है। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यदि आपको लगता है कि परिस्थिति शक्तिशाली है, आप कमजोर बन गए हैं। यदि आप अपने भावनात्मक प्रतिक्रियाओं पर नियंत्रण प्राप्त करते हैं, तो आप बलशाली बनते हैं और एक मास्टर के रूप में एक बेहतर समाधान ढूंढ पाते हैं। जितना हो सके इस तरीके से अपनी प्रतिक्रिया दें जिससे किसी व्यक्ति को, आपकी राय में जिसने आपके साथ कुछ गलत किया हो, उसे आप दोषी ना ठहराये। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;सवसथ-हन-healing&#34;&gt;स्वस्थ होना (Healing)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;जितना जल्दी हो सके उतने जल्दी प्रत्येक असुविधा का पता लगाएं और उसका उपचार करें। नहीं तो आप असुविधा में जिएंगे, और यह समय के साथ और बिगड़ जाएगा। स्वस्थ होना असल में अपने मन को समझाना है (आत्म-परामर्श) की परिस्थिति सही समय पर उपस्थित हुआ है, और आप को यह पता लगाना होगा कि कैसे इस परिस्थिति में जीवन को सकारात्मक और प्रसन्नता के साथ जिया जाए। यह सोचे कि आपको क्या करना चाहिए, बजाय इसके कि दूसरों ने क्या किया होता या क्या करते। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;करम-क-खत-karmic-account&#34;&gt;कर्मों के खाते (Karmic Account)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;आप जो भी करते हैं वह इसका बैलेंस शीट है और इसके परिणाम को आपके कर्म खाते के रूप में जाना जाता है। यह एक बैंक के खाते जैसा ही है। जितना सकारात्मकता या नकारात्मकता आप जोड़ेंगे, उतना ही सकारात्मकता या नकारात्मकता आप बनाएंगे। 
आपके वर्तमान जीवन में, आपके सभी विचार, शब्द और कर्म, उनके परिणाम सहित, आपके कर्मों के खातों में जुड़ते रहते हैं। फिर आप शेष बैलेंस को अपने अगले जीवन में लेकर जाते हैं। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हर कोई अपने पूर्व के कर्मों के खातों के हिसाब से जन्म लेता है। जन्म के वक्त, हम अपने संचित व्यक्तित्व को हमारे साथ में लाते हैं। मेरे जीवन का हर एक परिस्थिति मेरे पूर्व कर्मों के खातों पर आधारित है। इसके अतिरिक्त, सभी विचार, शब्द, और कर्म जिनको मै विभिन्न परिस्थितियों को संभालने के लिए करता हूं वह मेरे भविष्य के नियति में योगदान करते हैं।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;इस जन्म के बाद, मेरे बाकी बचे कर्मों के खातों का सीधा असर  मेरे आने वाले पुनर्जन्मों पर होगा। जीवन के मेरे यात्रा के दौरान, यह महत्वपूर्ण है कि मैं  उन वस्तुओं को प्राप्त करने के लिए कड़ी मेहनत  करूं जो मेरे शरीर को आराम दे।  हालांकि, मुझे अन्य दो पहलुओं  का भी ध्यान रखना होगा।  इनमें मेरे कर्मों के खाते और मेरा व्यक्तित्व शामिल है।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सभी चीजें जो भौतिक सुख प्रदान करते हैं उनका असर मेरे मृत्यु के बाद मुझ पर नहीं होगा। दूसरी ओर, मेरे कर्मों के खाते और व्यक्तित्व, मेरे अनुवर्ती जन्मों पर असर डालेंगे। इसी वजह से मुझे अपने सकारात्मक विचार, शब्द और कर्म पर अधिक सावधान रहना होगा, जिससे कि मैं अपने भाग्य को सुधार सकूं। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;वरतमन-म-जन&#34;&gt;वर्तमान में जीना:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;पूर्व या भविष्य के बारे में अधिकतर सोच व्यर्थ और/ या नकारात्मक है। हमें हमारा सारा ध्यान वर्तमान पर समर्पित करना चाहिए। वर्तमान के बारे में सोचते समय, हमें हर एक परिस्थिति को स्वीकार करना होगा - बड़ा हो या छोटा - उसी क्षण में। हमें यह याद रखना चाहिए कि सभी मौजूदा परिस्थिति हमारे पूर्व कर्मों के परिणाम हैं। एक बार जब हम वर्तमान को स्वीकार करते हैं, हमें अपने विचारों, शब्दों और कर्मों का मूल्यांकन करना चाहिए कि कैसे वे किसी परिस्थिति को संभालते वक्त सबसे अधिक सकारात्मक और उपयोगी होंगे। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;वकलप-चनन-making-choices&#34;&gt;विकल्प चुनना (Making Choices) &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;इस उदाहरण पर विचार करें जो आपके खुश रहने के आपके विकल्प पर आधारित है, जिसमें कोई आपको डांट रहा हो। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सबसे पहला विकल्प है सही मायनों में उस व्यक्ति को दोषी ना समझना और यह मानना कि उनके पास आप के संबंध में कोई गलत जानकारी रही होगी। आप आशीर्वाद, शुभकामनाएं दें, और उस व्यक्ति के लिए प्रार्थना करें कि वह और जानकार, सहायक और दोस्ताना बने। और इसकी काफी ज्यादा संभावना है कि वह व्यक्ति भविष्य में आपका शुभचिंतक बन जाए। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वहीं दूसरी ओर, आप गुस्सा हो सकते हैं और उसे उल्टा डांट-फटकार लगाते हुए प्रतिक्रिया दे सकते हैं। इससे आप दोनों के बीच नकारात्मकता और बढ़ेगी, और इसकी कोई संभावना नहीं होगी कि भविष्य में वह व्यक्ति आपका शुभचिंतक बने। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;शांत और सकारात्मक बने रहे, और यथोचित प्रतिक्रिया दें कर, आप वर्तमान और भविष्य की नियति को सुधार सकते हैं। जितना हो सके हर समय – प्रसन्न, शांतिपूर्ण और प्रेम भाव बनाए रखें। यदि, आप छोटे से समय के लिए भी, असफल रहे, इस बात का पता लगाएं कि क्या करने से आप दोबारा प्रसन्न हो पाएंगे। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;किसी व्यक्ति या परिस्थिति की आलोचना या दोष न दें। सकारात्मक तरीके से सब को माफ करें, प्रत्येक परिस्थिति को स्वीकार करें। इससे, परिस्थिति को संभालने में आपको अतिरिक्त बल मिलेगा और आप और अधिक खुशी, शांति और शक्ति विकसित कर पाएंगे। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कोई भी परिस्थिति जो आपके सम्मुख प्रस्तुत होती है वह आपके पूर्व कर्मों का ही परिणाम है। आप किसी परिस्थिति में कैसे प्रतिक्रिया करते हैं इसके आधार पर आप अपने भविष्य के नियति को बदल सकते हैं। चाहे आप जो भी कार्यवाही करें, मगर परिणाम आपके द्वारा लिए गए कार्यवाही, आपके संस्कार और आपके कर्म के खातों पर आधारित होगा। इन सभी कारकों को ध्यान में रखते हुए, किसी ने बिल्कुल सही कहा है, “आपको वह नहीं मिलता है जो आपको चाहिए, बल्कि जो आप हैं वही आपको मिलता है (हकदार)। ”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;वयकततव-personality&#34;&gt;व्यक्तित्व (Personality)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;हर आत्मा में तीन पृथक गुण है – मन, बुद्धि,और व्यक्तित्व। विचार मन में बनते हैं। उन्हें बुद्धि द्वारा संसाधित और समझा जाता है, और फिर उन्हें कार्यान्वित किया जाता है। इन कार्यों के परिणामों को संस्कारों के रूप में संग्रहीत किया जाता है, और हर आत्मा के व्यक्तित्व को ऐसे संग्रहित संस्कारों द्वारा ही निर्माण किया जाता है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;भगय-क-परकरय-process-of-destiny&#34;&gt;भाग्य की प्रक्रिया (Process of Destiny)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;मैं दृढ़ता से विश्वास करता हूं कि वह मैं ही हूं जो संपूर्ण रूप से खुद के भाग्य को बनाता और बदलता है। मेरे विचार भावनाओं को उत्पन्न करते हैं, भावनाएं मनोभाव को उत्पन्न करते हैं, मनोभाव कर्मों की रेखा को उत्पन्न करते हैं, बार-बार की जाने वाली कर्म आदतें उत्पन्न करती हैं, और मेरे सभी आदतें मेरे व्यक्तित्व को बनाती है। 
जब भी कोई परिस्थिति उत्पन्न होती है, मैं अपने विचार, शब्द और कार्य द्वारा प्रतिक्रिया देता हूं। यह, बदले में, मेरे भाग्य को तैयार करती है। कर्म के मेरे समझ के अनुसार,आज की बात करें तो, मेरा भाग्य पूरी तरह से तय है और यह आज मेरे द्वारा किए गए कर्म पर निर्भर करता है। इस क्षण के बाद, मेरे व्यक्तित्व के आधार पर, मैं अपने कर्मों को बदलने की शुरुआत कर सकता हूं, और इस प्रकार, मैं अपने भाग्य को बदलूंगा। एक बार मुझे यह समझ में आ जाए, तो मेरे लिए अपने भाग्य को बदलना और सही दिशा में बढ़ना आसान होगा। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;किसी भी समय, एक अच्छा ज्योतिषी आपके भाग्य की भविष्यवाणी कर सकता है और हो सकता है वह उस समय अपने भविष्यवाणी में संपूर्ण रुप से सही साबित हो। उनकी भविष्यवाणी आपके उस समय तक की सभी कर्मों के ऊपर आधारित हैं। उनके द्वारा किए गए भविष्यवाणी के समय के बाद, आप अपने भविष्य के नियति को विभिन्न तरह के कर्मों द्वारा बदल सकते हैं। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;इस-जवन-क-उददशय&#34;&gt;इस जीवन का उद्देश्य&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;अपने आत्मा के गुणों को बदलने की मैं पूरी प्रयास करता हूं। इस जीवन में मेरे जितने भी मेल मिलाप हुए हैं, मैंने हमेशा यह कोशिश की है कि मैं दूसरों की मदद करूं और उनके आत्माओं की गुणों को सुधार सकूं। इस तरीके से, मैं अपने भाग्य को बेहतर करूंगा और इससे दूसरों को भी मदद कर पाऊंगा। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सकारात्मक और नकारात्मक गुण
सकारात्मक गुणों को बढ़ाइए जैसे: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;खुशी &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;प्यार&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ज्ञान &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;पवित्रता &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;शांति&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; इन जैसे नकारात्मक गुणों को कम करें:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;गुस्सा&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;घृणा&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ईर्ष्या&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;लालच&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आलोचना&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आसक्ति &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अहंकार&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;सकरतमक-चतनpositive-thinking&#34;&gt;सकारात्मक चिंतन (Positive Thinking)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;सकारात्मक चिंतन से आशय सर्वोत्तम परिणाम प्राप्त करना नहीं है। यह जो भी घटित होगा उसे उचित और सही मानकर स्वीकार करना है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;आतम&#34;&gt;आत्मा&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;मैं कौन हूं? जितना जल्दी संभव हो सके यह सभी के लिए समझना अच्छा है। मैं एक आत्मा हूं जो अविनाशी है – यह गीता के प्रमुख वचनों में से एक है। मैं विभिन्न शरीरों में यात्रा करता रहता हूं। इस जीवन में, मैं एक मानव शरीर में रह रहा हूं जिसका नाम है जितेंद्र दत्ता। 
आत्मा का कोई भौतिक गुण नहीं है। यह संस्कारों को ढोता है और पूर्व के सभी कर्मों के खातों की बैलेंस शीट को पूरा करता है। सभी आत्माओं के मूल गुणों में शामिल है खुशी, प्यार, शांति, आनंद, ज्ञान, पवित्रता और शक्ति/बल। हमारे शारीरिक रूप के हमारे सफर में, हमने अपने मूल गुणों के साथ समझौता कर लिया है। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;सफलत-और-परसननत&#34;&gt;सफलता और प्रसन्नता&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;हर कोई खुश होना चाहता है। सफलता, भौतिक चीजों में, कई पहलुओं पर आधारित है। उदाहरण के लिए, यदि आपने मेहनत से पढ़ाई की, तो परीक्षा में आपके सफल होने की संभावना ज्यादा होगी। हालांकि, असली सफलता आपके लिए प्रसन्न होना है चाहे आपको कोई भी परिणाम मिले, आप अपना काम खुशी से करते रहे। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यदि आपकी प्रसन्नता किसी परिस्थिति या व्यक्ति पर आधारित है, आप अपने प्रसन्नता को नियंत्रण नहीं कर पाएंगे, क्योंकि यह बाहरी चीजों पर निर्भर करता है जो आपके नियंत्रण में नहीं है। एक बार आपने भीतर से खुश रहने का अभ्यास कर लिया और बाहरी चीजों पर निर्भर रहना त्याग दिया, फिर आप असीमित आनंद को बनाने की कला सीख जाएंगे। &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;सखन-क-परकरय&#34;&gt;सीखने की प्रक्रिया&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;सीखने की प्रक्रिया काफी सीधी है&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ज्ञान प्राप्त करें (जानकारी इकट्ठा करना)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मनन (जानकारी का मंथन करें)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इन जानकारियों का अभ्यास अपने दैनिक कार्यो में करें&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;जानकारी साझा करें – जानकारी साझा करने से आप और अधिक ज्ञानी बनते हैं&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;सभी विचारों का अन्वेषण करें और किसी सकारात्मक विचार को दरकिनार ना करें।&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;सझव&#34;&gt;सुझाव&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;कभी-कभी, दूसरों को सुझाव देना उचित भी होता सकता है। ऐसे परिस्थितियों में, दूसरों के भीतर सकारात्मकता विकसित करने से पहले निश्चित करें कि आप अपने अंदर इसका विकास कर रहे हैं। दयालु बने और अपने सुझाव देते समय और उससे पहले आवश्यकता होने पर उन्हें माफ करें। 
जब कि दूसरों को सुझाव देना अच्छी बात है, दो महत्वपूर्ण पहलुओं पर ध्यान देना आवश्यक है। &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;यदि कोई आपके सुझाव को स्वीकार नहीं करता, तो इसे अपनी मानसिक स्थिति को प्रभावित न करने दे। &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आपके सुझावों से यह कभी नहीं लगना चाहिए कि आप अन्य व्यक्ति को बदलने की प्रयास कर रहे हैं। जब भी आप किसी को सुधारने या बदलने का प्रयास करते हैं, आप सूचित करते हैं कि वह व्यक्ति साफ तौर पर कुछ गलत कर रहा था और आप उसे सही करना चाहते हैं। याद रखे कि कोई भी अपने दृष्टिकोण से कुछ गलत नहीं करता। &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;कुछ खास विषय के बारे में महत्वपूर्ण सुझाव देना ठीक है, लेकिन दूसरे व्यक्तियों के बारे में ऐसा नहीं करना चाहिए। यह पुराने कहावत जैसा है, पापी नहीं पाप से घृणा करो। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कभी दूसरों को बदलने की कोशिश ना करना। खुद में बदलाव कीजिए। आखिरकार, क्या आप जूता पहन के अपने पैरों की रक्षा करने के बजाय, पूरी दुनिया में कालीन बिछा सकते हैं? &lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/basics/">basics</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>मैं आध्यात्मिकता के पथ पर कैसे आया</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/how-i-hindi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/how-i-hindi/</guid>
                <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 07:49:09 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;मेरे हाई स्कूल सर्टिफिकेट के अनुसार, मेरा जन्म जुलाई 16, 1940 को भीरा में हुआ था (वर्तमान पाकिस्तान में स्थित)। मेरे पिता का नाम अर्जुन दास दत्ता और माता का नाम विद्या दत्त था। बंटवारे के दौरान, हमारा परिवार 1947 को भारत चला आया। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; मैंने 1957 में अपने इंटरमीडिएट के परीक्षा को पूरा किया और इंडियन इंस्टिट्यूट ऑफ टेक्नोलॉजी (IIT) खरगपुर में दाखिला लिया। 1961 में, सिविल इंजीनियरिंग में मैंने स्नातक की पढ़ाई पूरी की, इसके बाद 1962 में मैंने सॉइल मैकेनिक्स पर स्नातकोत्तर की पढ़ाई पूरी की। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1962 से लेकर 1965 तक, मैंने बॉर्डर रोड के लिए काम किया। 1965 से लेकर 1967 के मध्य तक मैं कई जगह कार्यरत रहा, जिसमें कॉलेज ऑफ मिलिट्री इंजीनियरिंग (CME) पुणे में शिक्षण भी शामिल है। 1967 में, मैं यूनाइटेड किंगडम में चला गया और उसी वर्ष के अंत में मैंने विवाह किया। अगस्त 1969 तक मैंने स्कॉटलैंड में काम किया। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; फिर मैं अमेरिका चला गया और 1983 तक मैंने कई सारे कंसलटिंग कंपनियों में काम किया। इसी समय के दौरान मैंने अपनी खुद की कंसलटिंग कंपनी शुरू की - Datta Consultants, Inc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 31 दिसंबर, 2005 को मैंने अपने कंपनी के शेयर अपने कर्मचारियों को सौंप दिया। कुछ उपयोगी क्रियाकलाप या व्यवसाय ढूंढने के उद्देश्य से मैंने 2006 को भ्रमण/यात्रा करना शुरू किया। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अभी, मेरा मुख्य कार्य जितना हो सके उतना यात्रा करना है, और योग्य एवं जरूरतमंदों की मदद करना, खास तौर पर छात्र और युवा उद्यमी। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जब मैं 13 वर्ष का था, मैं आध्यात्मिक मार्गदर्शन की खोज में था। इस प्रक्रिया में कुछ समय बिताने के बाद, गीता प्रेस से मुझे भगवत गीता की एक प्रति मिली। इसमें संस्कृत से हिंदी में, शब्द दर शब्द का अनुवाद था, जिसमें सभी श्लोकों की हर पंक्ति हिंदी में थी। मुझे इसके उपदेश अच्छे लगे और मैं इसे प्रतिदिन पढ़ने लगा। कुछ ही वर्षों में, गीता मेरे आध्यात्मिक मार्गदर्शन का एक महत्वपूर्ण स्रोत बन गया। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कुछ वर्ष पहले, मैंने बहन शिवानी का एक एपिसोड देखा, जो ब्रह्मा कुमारी से जुड़ी हुई है। मुझे प्रतीत हुआ, वह भगवत गीता के उपदेशों को सरल एवं समझने योग्य तरीके से बता रही थी। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आध्यात्मिक दृष्टिकोण से, मैं काफी विकसित हो गया हूं, इतना की मुझे लगता है मेरे ज्ञान को यदि मैं दूसरों तक न पहुंचा सका तो यह बड़ा ही अनुचित कार्य होगा। इसी के परिणाम स्वरूप, मैंने निर्णय लिया है कि मैंने जो कुछ गीता से और शिवानी के एपिसोड से सीखा है उसे एक पुस्तिका के रूप में प्रस्तुत करूं। &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;विचार यह है कि इस पुस्तिका को जितने लोगों तक पहुंचाया जा सके उतने लोगों तक पहुंचाया जाए, जिससे कि वे भी इसका लाभ उठा सकें। &lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/basics/">basics</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/hindi/">hindi</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Suggested Prayers</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/suggested-prayers/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/suggested-prayers/</guid>
                <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 14:07:56 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;Here are some of prayers that I suggest one can make:&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;God, give me strength and knowledge so I always stay happy, peaceful, and full of love; and never get angry or upset.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;God, give me strength and knowledge so I always stay positive and stay away from negative.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;God, give me strength and knowledge to completely accept whatever comes in my life, so I may happily keep working hard with positive thoughts, words, and actions.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suggested food prayer:&lt;/strong&gt; God, thank you for giving us this food. We pray that this food gives us strength and wisdom so we may stay happy, peaceful, loveful, and stable; and be able to help those in need.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/prayers/">prayers</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>All I’ve Learnt, in a Nutshell</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/what-i-have-learned/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/what-i-have-learned/</guid>
                <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 14:06:09 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;What’s important at all time is that you keep doing good. You need to do good even when you think that others do not deserve your good, and even if others talk negative to you or about you. Eventually, it is never between you and them. At the end, it is only between you and the almighty anyway.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Follow these simple rules to improve your life:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Happily accept everything that comes your way as a payback of your own earlier actions. Sometimes, these might be from your earlier lives, of which you may have absolutely no knowledge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In every situation, think, speak, and do only positively.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stay away from all negativities all the time, especially anger.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;If you sincerely implement these rules for even one month, you will start experiencing increased positivity and reduced negativity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you want to be happy, only look at the positive points of others, and never at their negatives. With some people, you may have to spend more time to find their positive points. Remember that it is not their fault that you are taking time to find their positive points; it is only your lack of thoughtfulness.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Be flexible with all points that are physical, which is basically anything you can see or touch. You should be completely firm with the good points and thoughts you have developed. These include positivity, happiness, love, and peace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is important to keep increasing your physical assets, but increasing your positive qualities requires more attention. Your positive qualities are far more superior when compared to your physical assets. After all, physical assets can help you only till your body is breathing, whereas positive qualities will keep helping your soul even after this life.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I think we’ve understood that our anger hurts just us. Anger may develop because of various external factors or people, but the fact is that I create my own anger and it hurts only me.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When it comes to how we can avoid getting angry, one method that works for me is this. I believe that all situations &amp;ndash; the way one talks to me, the expressions one uses to interact with me, or any problem that comes my way &amp;ndash; are actually the results I am getting back owing to my own previous karmic accounts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have no control over any such situation. Every statement that someone makes, I have no control over it; every action that someone takes, I have no control over it. What’s in my control is my being stable to train my mind, so I do not allow it to get angry and upset.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another method that works well is my belief that all other people are completely right according to their own points of view views, even though they may be different from mine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once you start winning over your own anger, you will be calm. You will be able to think, speak, and do better. You will also be able to interact with others in more positive ways. Please make extra efforts to ensure that even a little anger or negativity does not enter your thought process.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Try to evaluate yourself and determine what you want to be. Assume you want to be happy, peaceful, and full of love. Then, try to keep this in mind most of the time and hopefully, in few days, you will be with all these qualities all the time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another step requires developing strength and resilience. This helps you stay the way you want to be, no matter how situations around you develop. So, if someone gets angry with you, you will maintain your qualities and remain calm, happy, peaceful, and full of love. If you stay strong, other’s anger will not be able to throw you off balance. Eventually, you will spend your entire remaining life staying happy, peaceful, and full of love. Once that happens, you will like it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ultimately, if we keep thinking positive, and never think negative about anyone, we will keep spreading positivity in this world. We will keep increasing our own qualities and keep helping others. Our thoughts, words, and actions must revolve around love, peace, purity, bliss, knowledge, happiness, and good strength.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/learning/">learning</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>The Basics of Spirituality</title>
                <link>https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/basics-of-spirituality/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://riteshjn.github.io/jtdatta/posts/basics-of-spirituality/</guid>
                <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 14:02:39 &#43;0200</pubDate>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;Here, I will try to explain the meaning of some of the words I use. These are not official definitions. I am describing them in simple terms, so you may understand the ideas when I use these words. The words are listed alphabetically, and not in any order of importance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;actions&#34;&gt;Actions&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Most people feel that actions refer to whatever we do, speaking included. We should understand that actions also involve our thoughts. Of the three, thinking is the most powerful, because thoughts travel to others much faster than speech or physical actions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consider this example. I go to meet someone with a well-prepared speech. However, I may end up conveying any negativity from my mind even before I begin speaking. Here’s a good saying to suit the situation &amp;ndash; if it is not worth saying or doing, it is not worth thinking.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-happy&#34;&gt;Being Happy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I think I’m right in saying that everyone wants to be happy. You should also understand that if your happiness is dependent on others and external factors, you will be happy only some of the time, not all the time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My suggestion is you should mold your thoughts in a way that your happiness never depends upon others or any external factor. Only then can you expect round-the-clock happiness. This is a very important aspect to remember.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If I am available, ask me for ways in which you can be happy from within. If you cannot reach me, watch videos of Shivani from the “Happiness Unlimited” series, where she talks about different aspects that affect happiness.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-and-doing&#34;&gt;Being and Doing&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;While what you do in your life is important, what’s more important is how you feel. Every time you experience anger, sadness, jealousy, or hatred, your body produces bad chemicals that have a detrimental effect on your mind and body. Bear in mind that each thought you have affects every cell in your body. Try to steer clear of negative thoughts and emotions at all times. If something goes wrong, try to correct it by staying calm, understanding that it is a result of your own karmic accounts.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-full-of-love&#34;&gt;Being Full of Love&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Being full of love, or loveful, means that love is your quality. Your love for all people does not depend on their qualities. You love everyone simply because you are full of love, and love is your quality. You may have heard that God loves you no matter what. This is a great way to explain being loveful, because God is full of love. Try to give more love when you feel that someone least deserves it, because that is the time when he or she needs it the most.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-peaceful&#34;&gt;Being Peaceful&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Being peaceful is simply being happy and staying calm, and not being upset. If you come by a seemingly negative situation, use your thought process to your benefit. Accept the situation as a present fact and as the result of your earlier karmic accounts, give benefit of doubt to others, and look for positivity in the given situation. By doing this, you remain peaceful and, therefore, will be able to determine the most appropriate way forward.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-pure&#34;&gt;Being Pure&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Purity means that your thoughts, words, and actions are in one line, and are positive. You should always remain calm and composed. This way, everyone, including yourself, will know that you are dependable, and that your responses always stay positive and helpful.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;being-strong&#34;&gt;Being Strong&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To get more strength, you need almighty’s help. This is easy to achieve by meditating in the morning, when your mind is at its best. I define strength as the power to keep your thought process positive and calm, without it being disturbed by others or any external factor. Rome, of course, was not built in a day, which is why you need to control your thought process with the help of positive thinking and by getting more positive knowledge, which will take some time.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;belief-systems&#34;&gt;Belief Systems&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Review your belief systems. Think about all your beliefs. Spend some time on each belief. Keep them as part of your belief system only if your mind analyses them to be right and they give you positivity. Some of the beliefs that increase your happiness include:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;You love everyone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Everyone has the right to form their own opinions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You accept each and every situation as correct and accurate&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Some of the beliefs that have negative effects on your happiness and peace include:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Anger is necessary&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Praising others will have a negative effect on them&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Controlling others will make you powerful&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;competition&#34;&gt;Competition&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Do not try to compete and compare yourself with others. Every person comes with a body that is controlled by a soul, and no two souls in the entire world can be same. All souls have a baggage of varied karmic accounts and they will keep performing according to their own sanskars and karmic accounts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To understand this in physical terms, any competition between two people is rather like a doctor competing with an engineer based on technical knowledge. The only person you should compete with is yourself.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Think good for everyone. In doing so, you are improving yourself. You do not wait for others to think good for you. Change is the law of nature. Try your best to keep changing only in the positive direction with everyone.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;criticism&#34;&gt;Criticism&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;If something goes wrong because of your or someone else’s actions, do not blame or criticize anyone. Fact remains that it is the result of some of your present and previous actions, and the results are never in your control. You may learn some lessons from your previous actions for the future. However, any additional time spent in thinking about previous situations is a waste. Use your energies only for seeking solutions.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detachment&#34;&gt;Detachment&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Most religions teach us to be detached. However, being detached does not mean we should stop being concerned about our surroundings and other people. Let me explain with two examples.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A surgeon comes to operate on a patient. Typically, he is wearing a gown, gloves, and a mask. He takes these precautions so that the patient does not get his germs and vice versa. This is detachment.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You are with a very dear relative who is involved in an accident and is crying in pain. If you also start crying and become upset, you will be of no help. If you stay detached, your mind remains calm, and you might be able to help in different ways such as calling emergency personnel, offering comfort, and providing any possible first aid.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;difficult-situations&#34;&gt;Difficult Situations&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;When a situation arrives, accept it as a payback of your previous actions. Do not blame anyone else. Do not keep wasting your time and energy in thinking about the situation. It is already here. Get busy in finding solutions about the situation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When a situation is bothering you, remember that good solutions are ones that tell you what you should be doing, and not what others should be doing or should have done. Here, actions mean your words, your physical actions, as well as your thoughts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In many instances, thoughts are more powerful than words and actions. This is why peaceful thoughts help you find appropriate solutions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you think that a situation is powerful, you become weak. If you gain control over your emotional reactions, you become stronger and are able to find better solutions as a master. Try your best to react in a way that gives thoughtful benefit of doubt to any other person who, in your opinion, has done something negative to you.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;healing&#34;&gt;Healing&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Address and heal each and every discomfort as early as possible. Otherwise you keep living with discomfort, and it becomes worse with time. Healing is basically explaining to your own mind (self-counseling) that the situation at hand is rightfully here, and you need to find out how to live your life positively and happily with the situation. Think only about what you should be doing, and not about what others should have done or should do.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;karmic-account&#34;&gt;Karmic Account&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The balance sheet of everything you do and its results is referred to as your karmic account. It is just like a bank account. The more positivity or negativity you add, the more positivity or negativity you end up building.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;During your present life, all your thoughts, words, and actions, along with their results, keep adding to your karmic accounts. You then take the remaining balance with you to your next life.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Everyone takes birth based on previous karmic accounts. At birth, we also bring our accumulated personalities with us. Every situation in my life is based on my old karmic accounts. In addition, all the thoughts, words, and actions I use to handle different situations contribute toward my future destiny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After this life, my remaining karmic accounts will have a direct bearing on my subsequent rebirths. During the journey of my life, it is important for me to work hard in obtaining things that make my body comfortable. However, I need to be particularly careful toward two other aspects. These include karmic accounts and my personality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All the things which provide material comfort will have no effect on me after death. My karmic accounts and personality, on the other hand, will have an effect on all my subsequent lives. This is why I should be more careful about my positive thoughts, words, and actions, so I may keep improving my destiny.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;living-in-the-present&#34;&gt;Living in the Present&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Most of the thinking about the past or the future is wasteful and/or negative. We should devote all our concentration only to the present. While thinking about the present, we need to start by accepting every situation – big or small – at that moment. We should remember that all existing situations are results of our own past actions. Once we have accepted the present, we need to evaluate how our thoughts, words, and actions will be the most positive and productive in handling a situation.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;making-choices&#34;&gt;Making Choices&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Consider an example surrounding your choice of being happy, which involves someone scolding you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Your first alternative is to genuinely give benefit of doubt to the other person and consider that he or she may have some erroneous information about you. You offer blessings, pray for the individual to be more knowledgeable, and be very cooperative and friendly. There’s a good chance that that person will become your well-wisher in future.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alternatively, you become angry and respond by scolding right back. This increases the negativity between both, and it is highly unlikely that that person is going to become your well-wisher in future.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By staying calm and positive, and using proper responses, you can improve your present and future destiny. Try your best to stay happy, peaceful, and loveful – all of the time. If, even for a small amount of time, you fail, try to find out what you need to do to be happy again.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do not criticize or blame anyone or any situation. Using positive benefit of doubt, accept every situation. This way, you will develop additional strength to handle the situation and you will develop more happiness, peace, and strength.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Any situation that comes to you is only the effect or result of your own previous actions. You are able to modify your future destiny based on how you respond to any situation. No matter what actions you take, the results will always be based upon your actions as well your own sanskars and karmic accounts. Keeping all these factors in mind, someone has correctively said, “You don’t get what you want, you get what you are (deserve)”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;personality&#34;&gt;Personality&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Each soul has three distinct faculties – mind, intellect, and personality. Thoughts are created in the mind. They are processed and interpreted by the intellect, and then come into action. All the results of these actions are stored as impressions, and the personality of every soul is created by such stored impressions.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;process-of-destiny&#34;&gt;Process of Destiny&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I strongly believe that is it is I who completely creates and modifies my own destiny. My thoughts generate feelings, feelings generate attitude, attitude generates lines of action, repeated actions generate habits, and all my habits form my personality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Whenever a situation arises, I respond using my thoughts, my words, and my actions, all based on my personality. This, in turn, creates my destiny. Given my understanding of the concept of karma, as of today, my destiny is completely fixed and it is purely based on the karma I have done as of today. From this point forward, based on my personality, I can start modifying my actions, and thus, modify my destiny. Once I understand this, it becomes easier for me to modify my destiny and move in the desired direction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At any time, a good astrologist can predict your destiny and he may be completely correct in his predictions at that time. His predictions are based upon all your karmas up to that time. You can modify your future destiny through different types of karmas after the time he makes the prediction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;purpose-of-this-life&#34;&gt;Purpose of This Life&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I do my best to keep improving qualities of my soul. During my interactions in this life, I try my best to help others and also improve the qualities of their souls. This way, I will improve my destiny and help others in doing the same.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;positive-and-negative-qualities&#34;&gt;Positive and Negative Qualities&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Increase positive qualities such as:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Happiness&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Love&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Knowledge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Purity&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peace&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Reduce negative qualities such as:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Anger&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hatred&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jealousy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Greed&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criticism&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Attachments&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ego&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;positive-thinking&#34;&gt;Positive Thinking&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Positive thinking is not about expecting the best to happen. It is about accepting that whatever happens is as appropriate and correct as it gets.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;soul&#34;&gt;Soul&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Who am I? It is good for everyone to understand this as early as possible. I am a soul that is indestructible – this is one of the key statements of the Gita. I keep travelling in different bodies. In this life, I am living in a human body that was named Jitender Datta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The soul does not have any physical properties. It carries sanskars and the complete balance sheet of all earlier karmic accounts. The original qualities of every soul include happiness, love, peace, bliss, knowledge, purity, and power/strength. Through the course of our actions in the bodily form, we have compromised with our original qualities.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;success-and-happiness&#34;&gt;Success and Happiness&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Everyone wants to be happy. Success, in physical items, is based on several aspects. For instance, if you study hard, you are likely to succeed in your exams. However, real success is for you to be happy no matter what results you get after you do your work happily.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If your happiness is based on any situation or individual, you cannot control your happiness, because it is dependent on external things that are beyond your control. Once you practice creating happiness within yourself and do not depend on external things, you can learn to create unlimited happiness.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;process-of-learning&#34;&gt;Process of Learning&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The process of learning is rather straightforward.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Obtain knowledge (gather information)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meditate (churn the information)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Practice the information in your daily actions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Share the information – by sharing you become more knowledgeable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explore all ideas and do not discard any positive idea&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;suggestions&#34;&gt;Suggestions&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;At times, it might be appropriate to offer suggestions to others. In such situations, make sure you develop positivity in yourself before trying to develop it in someone else. Be kind and, if required, forgiving, before and while offering your suggestion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While it is good to offer suggestions, be careful about two important aspects.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;If someone does not accept your suggestion, don’t let it affect your mental state adversely.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Your suggestion should never imply that you are trying to change the other person. Whenever you try to improve or change anyone, you clearly imply that the person is doing something wrong, and you want it done right. Remember that no one ever does anything wrong according to their own points of view.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;It is okay to make critical suggestions about specific points, but not when directed at other people. It’s much like the old saying that suggests hating the sin and not the sinner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Never try to change others. Modify yourself. After all, would you try to carpet the whole world, instead of simply protecting your feet by wearing shoes?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/categories/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/spirituality/">spirituality</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://riteshjn.github.io/jtdatta/tags/basics/">basics</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
